{
  "chapter": "Capitolul 6 - MANAGEMENTUL DE URGENȚĂ AL PLĂGILOR",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "type": "single",
      "prompt": "Oprirea sângerării din plagă se face corect prin:",
      "options": [
        "garou aplicat sub plagă .",
        "compresiune  directă.",
        "pansament simplu.",
        "gheață aplicată local."
      ],
      "correctIndex": 1,
      "correctLetter": "b"
    },
    {
      "id": 2,
      "type": "single",
      "prompt": "Plăgile tratate în departamentele de urgență se vindecă cu un rezultat bun în proporție de:",
      "options": [
        "50-60%.",
        "30%.",
        "80-90%.",
        "100%."
      ],
      "correctIndex": 2,
      "correctLetter": "c"
    },
    {
      "id": 3,
      "type": "single",
      "prompt": "Cel mai important pas în prevenirea infecțiilor plăgilor este:",
      "options": [
        "spălarea și debridarea corespunzătoare.",
        "spălarea abundentă  cu peroxid de hidrogen.",
        "spălarea abundentă cu soluție de povidonă.",
        "tratamentul cu antibiotice parenteral."
      ],
      "correctIndex": 0,
      "correctLetter": "a"
    },
    {
      "id": 4,
      "type": "single",
      "prompt": "Prezintă un risc mai mare de contaminare/infectare:",
      "options": [
        "plăgile operatorii.",
        "plăgile tăiate.",
        "plăgile mușcate.",
        "plăgile înțepate."
      ],
      "correctIndex": 2,
      "correctLetter": "c"
    },
    {
      "id": 5,
      "type": "single",
      "prompt": "Predispoziția la formarea de cicatrici cheloide o au:",
      "options": [
        "pacienții de rasă albă și asiaticii.",
        "pacienții de orice rasă.",
        "pacienții de orice vârstă.",
        "pacienții de culoare și asiaticii."
      ],
      "correctIndex": 3,
      "correctLetter": "d"
    },
    {
      "id": 6,
      "type": "single",
      "prompt": "În prevenirea infecțiilor de la nivelul plăgilor se folosește și antibioterapia profilactică. Cel mai utilizat agent este:",
      "options": [
        "amoxicilina clavulanat.",
        "gentamicina.",
        "meronem-ul.",
        "acidul nalidixic."
      ],
      "correctIndex": 0,
      "correctLetter": "a"
    },
    {
      "id": 7,
      "type": "single",
      "prompt": "Metodele de închidere a plăgilor sunt reprezentate de:",
      "options": [
        "pansament compresiv.",
        "sutură, agrafe chirugicale, benzi adezive, adezivi tisulari.",
        "aplicarea pe plagă a unui burete de gelatină (Gelaspon).",
        "aplicarea pe plagă a unui burete de colagen (Oxycel, Actifoam)."
      ],
      "correctIndex": 1,
      "correctLetter": "b"
    },
    {
      "id": 8,
      "type": "single",
      "prompt": "Benzile adezive și adezivii tisulari sunt folosite, în special, la închiderea plăgilor :",
      "options": [
        "delabrante.",
        "mușcate.",
        "înțepate.",
        "liniare."
      ],
      "correctIndex": 3,
      "correctLetter": "d"
    },
    {
      "id": 9,
      "type": "single",
      "prompt": "Înaintea închiderii definitive a plăgilor scalpului și feței se face:",
      "options": [
        "evaluarea funcțiilor vitale (căi aeriene, respirație, circulație, controlul hemoragiilor).",
        "explorarea cu degetul înmănușat pentru determinarea profunzimii plăgii, fără a fi necesară evaluarea funcțiilor vitale.",
        "explorarea plăgii cu pensa chirurgicală, înaintea evaluării funcțiilor vitale.",
        "spălarea, dezinfectarea și debridarea corespunzătoare a plăgilor înaintea examinării primare a traumatizatului."
      ],
      "correctIndex": 0,
      "correctLetter": "a"
    },
    {
      "id": 10,
      "type": "single",
      "prompt": "Detectarea corpilor străini nevizualizați clinic, în urgență, la pacienții traumatizați, se realizează prin metode imagistice. Selectați, din afirmațiile de mai jos, pe cea adevărată:",
      "options": [
        "se face în proporție de 90% prin radiografie simplă pentru corpii străini radioopaci.",
        "ultrasonografie pentru corpii străini mai mici de 1mm.",
        "tomografie computerizată, ca metodă de elecție.",
        "rezonanța magnetică nucleară pentru corpii metalici."
      ],
      "correctIndex": 0,
      "correctLetter": "a"
    },
    {
      "id": 11,
      "type": "single",
      "prompt": "Este recomandat ca plăgile pleoapei, nasului și urechii, ce interesează toate structurile tisulare, să fie suturate de către:",
      "options": [
        "medicul de urgență.",
        "chirurgul plastician, oftalmolog, ORL-ist.",
        "chirurgul generalist.",
        "neurochirurg."
      ],
      "correctIndex": 1,
      "correctLetter": "b"
    },
    {
      "id": 12,
      "type": "single",
      "prompt": "Leziunile de țesut moale de la nivelul membrelor superioare sunt frecvente în departamentele de urgență. Reprezintă:",
      "options": [
        "50% din plăgi.",
        "35% din lacerații sau răni.",
        "10% din leziuni.",
        "60-70% din accidentele casnice."
      ],
      "correctIndex": 1,
      "correctLetter": "b"
    },
    {
      "id": 13,
      "type": "single",
      "prompt": "În cazul leziunilor mâinii, se testează senzitivitatea nervilor periferic ai membrului superior:",
      "options": [
        "pentru nervul radial- primul spațiu dorsal, n. median-vârful volar al indexului, n. ulnar- vârful volar al degetului V.",
        "pentru n. radial- marginea internă a antebrațului, n. median- fața anterioară a antebrațului, n, ulnar- marginea internă a antebrațului.",
        "pentru n. radial- fața palmară a mâinii, n. median- fața dorsală a mâinii, n. ulnar- police.",
        "pentru n. radial- degetul V și ultimul spațiu dorsal, n. median- fața dorsală a mâinii, n. cubital- fața dorsală și palmară degete III și IV."
      ],
      "correctIndex": 0,
      "correctLetter": "a"
    },
    {
      "id": 14,
      "type": "single",
      "prompt": "Valoarea normală a timpului de reumplere capilară este:",
      "options": [
        "4 secunde.",
        "2-4 milisecunde.",
        "<2 secunde.",
        "<2 milisecunde."
      ],
      "correctIndex": 2,
      "correctLetter": "c"
    },
    {
      "id": 15,
      "type": "single",
      "prompt": "Îndepărtarea unghiei este recomandată în cazul:",
      "options": [
        "avulsiei acesteia sau ruperea pliului unghial adiacent.",
        "contuziilor unghiale.",
        "hematoamelor subunghiale ce ocupă mai puțin de 50% din patul unghial.",
        "leziunilor de cuticulă."
      ],
      "correctIndex": 0,
      "correctLetter": "a"
    },
    {
      "id": 16,
      "type": "single",
      "prompt": "Cele mai importante contraindicații pentru reimplantare în cazul traumatismelor de degete sunt:",
      "options": [
        "amputația completă a vârfului degetului fără interesarea osului.",
        "conservarea segmentului amputate în pansament steril cufundat într-o pungă cu gheață.",
        "amputația la copii.",
        "leziuni de strivire și de avulsie, datorate distrugerii neurovasculare semnificative."
      ],
      "correctIndex": 3,
      "correctLetter": "d"
    },
    {
      "id": 17,
      "type": "single",
      "prompt": "Tehnica șnurului este folosită:",
      "options": [
        "în sutura plăgilor palmare.",
        "în sutura plăgilor plantare.",
        "în extragerea corpilor străini (ex. cârlig de undiță).",
        "la îndepărtarea unui inel de pe un deget edemațiat."
      ],
      "correctIndex": 3,
      "correctLetter": "d"
    },
    {
      "id": 18,
      "type": "single",
      "prompt": "În departamentele de urgență, din totalul leziunilor, traumatismele gambei și piciorului reprezintă:",
      "options": [
        "2-4%.",
        "25%.",
        "13%.",
        "17-28%."
      ],
      "correctIndex": 2,
      "correctLetter": "c"
    },
    {
      "id": 19,
      "type": "single",
      "prompt": "Traumatismele gambei și piciorului sunt associate, mai frecvent, cu:",
      "options": [
        "agresiunea animală.",
        "accidentele sportive și de muncă.",
        "leziunile prin autoagresiune.",
        "leziunile prin expunerea prelungită la factori de mediu."
      ],
      "correctIndex": 1,
      "correctLetter": "b"
    },
    {
      "id": 20,
      "type": "single",
      "prompt": "6-11% din plăgile înțepate de țesut moale se infectează. Organismele cel mai frecvent implicate sunt:",
      "options": [
        "germenii gram pozitivi.",
        "germenii gram negativi.",
        "bacterii anaerobe.",
        "taenia ecchinococus."
      ],
      "correctIndex": 0,
      "correctLetter": "a"
    }
  ]
}
